
\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			 Prilikom izrade aplikacije korištene su sljedeće tehnologije:
			 \begin{itemize}
			 	\item \textbf{Python}: programski jezik korišten za pisanje backend dijela aplikacije. Više detalja o samom Pythonu i upute za preuzimanje mogu se naći na linku: \url{https://www.python.org/}
			 	\begin{itemize}
			 		\item Za razvoj backend dijela korišten je Python framework: Django Rest Framework (\url{https://www.django-rest-framework.org/})
			 	\end{itemize}
			 	\item \textbf{Javascript}: programski jezik korišten za pisanje frontend dijela aplikacije. Više detalja o jeziku moguće je naći na sljedećem linku: \url{https://www.w3schools.com/js/}
			 	\begin{itemize}
			 		\item Za razvoj frontend dijela korištena je Javascript biblioteka: ReactJS (\url{https://reactjs.org/})
			 	\end{itemize}
			 	\item \textbf{HTML, CSS}: tehnologije koje omogućuju izradu strukture i dizajna web stranice koja je prikazana krajnjem korisniku. Više detalja je moguće naći na: \url{https://www.w3schools.com/}
			 	\item \textbf{Docker}: Sustav za virtualizaciju korišten kako bi svi članovi tima pokretali projekt iz iste razvojne okoline i razvijali projekt u istim uvjetima. Više informacija moguće je naći na idućem linku: \url{https://www.docker.com/}
			 	\item \textbf{Git}: sustav za verzioniranje koda, korišten kako bi svi članovi tima istovremeno mogli dijeliti kod projekta. Još informacija o korištenju i instalaciji moguće je pronaći na: \url{https://git-scm.com/}
			 \end{itemize}
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}

			Za ispitivanje komponenti aplikacije (backend dijela i baze podataka) korištena je aplikacija Postman kojom  je moguće simulirati HTTP zahtjeve na isti način na koji bi ih i korisnik generirao prilikom korištenja aplikacije.
				\subsubsection{Ispitivanje registracije korisnika}	
		
				\begin{itemize}
					\item Test u kojem je lozinka prekratka (manje od 6 znakova)
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"email": "pero@pero.com",
	"username": "a",
	"password": "a23a",
	"repeat_password": "a",
	"first_name": "a",
	"last_name": "a",
	"dob": "2019-3-3",
	"sex": "1",
	"location": "a"
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je lozinka ne sadrži broj
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"email": "pero@pero.com",
	"username": "a",
	"password": "abcdef",
	"repeat_password": "a",
	"first_name": "a",
	"last_name": "a",
	"dob": "2019-3-3",
	"sex": "1",
	"location": "a"
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je lozinka ne sadrži slovo
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"email": "pero@pero.com",
	"username": "a",
	"password": "123456",
	"repeat_password": "a",
	"first_name": "a",
	"last_name": "a",
	"dob": "2019-3-3",
	"sex": "1",
	"location": "a"
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je datum rođenja u budućnosti
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"email": "pero@pero.com",
	"username": "a",
	"password": "abc123",
	"repeat_password": "a",
	"first_name": "a",
	"last_name": "a",
	"dob": "2020-3-3",
	"sex": "1",
	"location": "a"
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je korisnik uspješno registriran
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(201);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"email": "pero@pero.com",
	"username": "a",
	"password": "abc123",
	"repeat_password": "a",
	"first_name": "a",
	"last_name": "a",
	"dob": "2012-3-3",
	"sex": "1",
	"location": "a"
}
					\end{lstlisting}				
					
				\end{itemize}
				\begin{figure}[H]
		 			\captionsetup{justification=centering}
		 			\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/kviz_registracija_konacno.png}
		 			\centering
		 			\caption{Prolazak svih testova vezanih za registraciju korisnika}
		 			\label{fig:testRegistration_allTests}
		 		\end{figure}
				
				\subsubsection{Ispitivanje stvaranja kviza}	
				
				\begin{itemize}
					\item Test u kojem je datum kviza u prošlosti
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"organizer":"1",
	"name":"Ime kviza",
	"event_date":"2012-12-27T12:00:00",
	"rules":"rules",
	"concept":"concept",
	"capacity":"5",
	"min_num_of_players":"1",
	"max_num_of_players":"5",
	"fee":"10",
	"prize":"prize",
	"location":"location",
	"category": 3
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je maksimalni broj članova ekipe manji od minimalnog broja ćlanova ekipe
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"organizer":"1",
	"name":"Ime kviza",
	"event_date":"2020-12-27T12:00:00",
	"rules":"rules",
	"concept":"concept",
	"capacity":"5",
	"min_num_of_players":"15",
	"max_num_of_players":"5",
	"fee":"10",
	"prize":"prize",
	"location":"location",
	"category": 3
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je kotizacija manja od 0
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"organizer":"1",
	"name":"Ime kviza",
	"event_date":"2020-12-27T12:00:00",
	"rules":"rules",
	"concept":"concept",
	"capacity":"5",
	"min_num_of_players":"1",
	"max_num_of_players":"5",
	"fee":"-10",
	"prize":"prize",
	"location":"location",
	"category": 3
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je kapacitet manji od 1 (negativan)
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"organizer":"1",
	"name":"Ime kviza",
	"event_date":"2020-12-27T12:00:00",
	"rules":"rules",
	"concept":"concept",
	"capacity":"-5",
	"min_num_of_players":"1",
	"max_num_of_players":"5",
	"fee":"10",
	"prize":"prize",
	"location":"location",
	"category": 3
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je kapacitet manji od 1 (jednak nuli)
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(400);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"organizer":"1",
	"name":"Ime kviza",
	"event_date":"2020-12-27T12:00:00",
	"rules":"rules",
	"concept":"concept",
	"capacity":"0",
	"min_num_of_players":"1",
	"max_num_of_players":"5",
	"fee":"10",
	"prize":"prize",
	"location":"location",
	"category": 3
}
					\end{lstlisting}
					
					\item Test u kojem je kviz uspješno kreiran
					\begin{lstlisting}
# izvorni kod testa koji provjerava statusni kod koji vraca backend					
pm.test("Status test", function () {
   pm.response.to.have.status(201);
});
					\end{lstlisting}
					\begin{lstlisting}
# JSON podaci HTTP zahtjeva koji je poslan prema backendu					
{
	"organizer":"1",
	"name":"Ime kviza",
	"event_date":"2020-12-27T12:00:00",
	"rules":"rules",
	"concept":"concept",
	"capacity":"5",
	"min_num_of_players":"1",
	"max_num_of_players":"5",
	"fee":"10",
	"prize":"prize",
	"location":"location",
	"category": 3
}
					\end{lstlisting}
				\end{itemize}
				\begin{figure}[H]
		 			\captionsetup{justification=centering}
		 			\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/kviz_kreacija_konacno.png}
		 			\centering
		 			\caption{Prolazak svih testova vezanih za kreaciju kviza}
		 			\label{fig:testQuizCreation_allTests}
		 		\end{figure}
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
		 	Ispitivanje sustava odrađeno je pomoću alata \textit{\textbf{Selenium IDE}}. Testirane su dvije stranice iz aplikacije (Registracija i Organizacija kviza) - obe su implementirane u obliku forme. U nastavku se nalaze slike zaslona nakon pokrenutih testova.
		 	
		 	\subsubsection{Ispitivanje stranice za registraciju korisnika}
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\captionsetup{justification=centering}
		 		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/testRegistracija_datum_u_buducnosti.png}
		 		\centering
		 		\caption{Test je pokrenut 15.1.2020. što znači da bi za bilo koji datum rođenja kasniji od 15.1. aplikacija trebala javiti kako zadani datum nije valjan. Vidimo da se to i ostvarilo postojanjem elementa čiji je id \textit{dateInFutureError}.}
		 		\label{fig:testRegister_futureBirthDate}
		 	\end{figure}
	 	
	 		\begin{figure}[H]
	 			\captionsetup{justification=centering}
	 			\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/testRegistracija_datum_je_dobar.png}
	 			\centering
	 			\caption{Test je pokrenut 15.1.2020. što znači da bi aplikacija trebala prihvatiti bilo koji datum rođenja raniji od 15.1. S obzirom da ne postoji element čiji je id \textit{dateInFutureError}, test je uspješno dovršen.}
	 			\label{fig:testRegister_validBirthDate}
	 		\end{figure}
 		
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/testRegistracija_lozinke_razlicite.png}
 				\centering
 				\caption{Znakovni nizovi uneseni u polja \textit{Lozinka} i \textit{Ponovljena lozinka} moraju biti isti kako bi registracija bila uspješno dovršena. Ovdje su nizovi različiti i uspješnost testa je dokazana postojanjem elementa čiji je id \textit{differentPasswordError}.}
 				\label{fig:testRegister_differentPasswords}
 			\end{figure}
 		
	 		\begin{figure}[H]
	 			\captionsetup{justification=centering}
	 			\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/testRegistracija_lozinka_nedovoljno_znakova.png}
	 			\centering
	 			\caption{Kako bi bila prihvaćena, unesena lozinka mora imati barem 6 znakova. U ovom slučaju smo unijeli lozinku od 5 znakova i aplikacija nas je o tome obavijestila elementom čiji je id \textit{wrongPasswordFormatError} što je vidljivo u testu.}
	 			\label{fig:testRegister_notEnoughCharsPassword}
	 		\end{figure}
 		
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/testRegistracija_lozinka_bez_broja.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bila prihvaćena, unesena lozinka mora imati barem 6 znakova uz uvjet da je barem jedan od njih slovo te da je barem jedan od njih znamenka. U ovom slučaju smo unijeli lozinku bez znamenke te nas je aplikacija o tome obavijestila elementom čiji je id \textit{wrongPasswordFormatError} što je vidljivo u testu.}
 				\label{fig:testRegister_passwordWithoutDigits}
 			\end{figure}
 		
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/testRegistracija_lozinka_bez_slova.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bila prihvaćena, unesena lozinka mora imati barem 6 znakova uz uvjet da je barem jedan od njih slovo te da je barem jedan od njih znamenka. U ovom slučaju smo unijeli lozinku bez slova te nas je aplikacija o tome obavijestila elementom čiji je id \textit{wrongPasswordFormatError} što je vidljivo u testu.}
 				\label{fig:testRegister_passwordWithoutLetters}
 			\end{figure}
 		
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/testRegistracija_ispravna_lozinka.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bila prihvaćena, unesena lozinka mora imati barem 6 znakova uz uvjet da je barem jedan od njih slovo te da je barem jedan od njih znamenka. Uz to, znakovni nizovi uneseni u polja \textit{Lozinka} i \textit{Ponovljena lozinka} moraju se podudarati. U ovom slučaju smo sve napravili kako treba. To znači da ne bi smio postojati ni element id-a \textit{wrongPasswordFormatError} ni element id-a \textit{differentPasswordError}. Iz testa je vidljivo da navedenih elemenata nema.}
 				\label{fig:testRegister_correctPassword}
 			\end{figure}
 		
 			\subsubsection{Ispitivanje stranice za organizaciju kviza}
 			
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/TestMaxBrIgracIspravan.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bio prihvaćen, uneseni maksimalan broj igrača mora biti veći od minimalnog broja igrača. U ovom slučaju smo unijeli max=6 i min=3. To znači da ne bi smio postojati element id-a \textit{maxId}. Iz testa je vidljivo da navedenog elementa nema.}
 				\label{fig:testOrganizeQuiz_validNumOfPlayers}
 			\end{figure}
 			
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/TestMaxBrIgracNeispravan.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bio prihvaćen, uneseni maksimalan broj igrača mora biti veći od minimalnog broja igrača. U ovom slučaju smo unijeli max=1 i min=3 te nas je aplikacija o tome obavijestila elementom čiji je id \textit{maxId} što je vidljivo u testu.}
 				\label{fig:testOrganizeQuiz_wrongNumOfPlayers}
 			\end{figure}
 			
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/TestIspravanDatum.png}
 				\centering
 				\caption{Test je pokrenut 15.1.2020. što znači da bi aplikacija trebala prihvatiti bilo koji datum poslije 15.1.2020. U ovom slučaju smo unijeli datum 18.11.2020. S obzirom da ne postoji element čiji je id \textit{timeId}, test je uspješno dovršen.}
 				\label{fig:testOrganizeQuiz_validDate}
 			\end{figure}
 		
 		    \begin{figure}[H]
 		    	\captionsetup{justification=centering}
 		    	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/TestNeispravanDatum.png}
 		    	\centering
 		    	\caption{Test je pokrenut 15.1.2020. što znači da bi aplikacija trebala prihvatiti bilo koji datum poslije 15.1.2020. U ovom slučaju smo unijeli datum 18.11.2019. te nas je aplikacija o tome obavijestila elementom čiji je id \textit{timeId} što je vidljivo u testu.}
 		    	\label{fig:testOrganizeQuiz_nonvalidDate}
 		    \end{figure}
 			
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/TestKapacitetBroj.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bio prihvaćen, uneseni kapacitet mora biti broj. U ovom slučaju unijeli smo kapacitet jednak "55". To znači da ne bi smio postojati element id-a \textit{capId}. Iz testa je vidljivo da navedenog elemenata nema.}
 				\label{fig:testOrganizeQuiz_capacityIsNumber}
 			\end{figure}
 			
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/TestKapacitetNijeBroj.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bio prihvaćen, uneseni kapacitet mora biti broj. U ovom slučaju unijeli smo kapacitet jednak "a34" te nas je aplikacija o tome obavijestila elementom čiji je id \textit{capId} što je vidljivo u testu.}
 				\label{fig:testOrganizeQuiz_capacityIsNotNumber}
 			\end{figure}
 			
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/TestKotizacijaIspravna.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bila prihvaćena, unesena kotizacija mora biti broj. U ovom slučaju unijeli smo kotizaciju jednaku "15". To znači da ne bi smio postojati element id-a \textit{cotizationError}. Iz testa je vidljivo da navedenog elemenata nema.}
 				\label{fig:testOrganizeQuiz_validRegistrationFee}
 			\end{figure}
 			
 			\begin{figure}[H]
 				\captionsetup{justification=centering}
 				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/TestKotizacijaNeispravna.png}
 				\centering
 				\caption{Kako bi bila prihvaćena, unesena kotizacija mora biti broj. U ovom slučaju unijeli smo kotizaciju jednaku "a", te nas je aplikacija o tome obavijestila elementom čiji je id \textit{cotizationError} što je vidljivo u testu.}
 				\label{fig:testOrganizeQuiz_wrongRegistrationFee}
 			\end{figure}
 			

			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Klijent preko web preglednika na svom računalu pristupa web aplikaciji putem HTTP protokola. Sustav je baziran na arhitekturi "klijent-poslužitelj". Na poslužiteljskom računalu nalaze se web poslužitelj, backend poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Web poslužitelj komunicira i ovisi o backend poslužitelju koji dohvaća podatke iz baze podataka preko DB poslužitelja.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/deployment_diagram.PNG}
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:dijagram_razmještaja}
			\end{figure}
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			 Za puštanje u pogon naše aplikacije odlučili smo koristiti Raspberry Pi: malo, jeftino i tiho računalo koje troši vrlo malo struje, zbog čega je bio idealan izbor za naš lokalni poslužitelj.
			 
			 \subsection{Instalacija operativnog sustava}
			 
			 Iako Rasberry Pi podržava korištenje Windowsa ili Ubuntua kao operacijskog sustava, preporučuje se korištenje operacijskog sustava Raspbian, službenog operacijskog sustava svih Raspberry Pi modela. Rasbian je besplatni operativni sustav temeljen na Debianu i optimiziran za hardware Raspberry Pia. Osim optimiziranosti, dolazi sa mnogo predinstaliranih i korisnih programa. Raspberry Pi ne dolazi sa Raspbianom pa ga korisnik mora sam instalirati. Uz Raspberry Pi dolazi SD kartica na koju će se instalirati operativni sustav. Za instalaciju je potrebno u računalo umetnuti SD karticu i preuzeti 2 stavke:
			 
			 \begin{enumerate}
			 	\item sa stranice \url{https://downloads.raspberrypi.org/raspbian_latest} preuzeti najnoviju sliku operacijskog sustava Raspbian
			 	\item sa stranice \url{https://www.balena.io/etcher/} preuzeti najnoviju verziju programa Etcher koji ćemo koristiti kako bi instalirali Raspbian na SD karticu
			 \end{enumerate}
			
			Etcher nam omogućuje brzu i jednostavnu instalaciju Raspbiana na SD karticu. Prvo klikom na gumb „Select image“ odaberemo sliku Raspbian OS-a, zatim klikom na „Select target“ odaberemo SD karticu i kliknemo „Flash!“. Po završetku instalacije izvadimo SD karticu i stavimo ju u Raspberry Pi.
			
			\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/etcher.png}
				\centering
				\caption{Program Etcher}
				\label{fig:etcher}
			\end{figure}
			
			Prilikom prvog paljenja Raspbiana, korisnik mora postaviti neke opće postavke za rad sustava, poput odabira jezika i povezivanja na Internet. 
			
			\subsection{Instalacija programa potrebnih za rad aplikacije}
			
			Za rad aplikacije potrebno je dodatno instalirati nekoliko programa:
			
			\begin{enumerate}
				\item PostgreSQL baza podataka
				\item Python 3.6
				\item Node.js
				\item Docker
			\end{enumerate}
		
			\subsubsection{Instalacija PostgreSQL baze podataka}
			
			Potrebno je otvoriti Terminal i upisati iduće naredbe (po potrebi upisati korisničku lozinku):
			
			\begin{lstlisting}
sudo apt install postgresql libpq-dev postgresql-client postgresql-client-common -y
sudo su postgres
createuser pi -P -interactive
			\end{lstlisting}
			
			\textit{„pi“ u posljednjoj naredbi označava zadano korisničko 	ime korisnika Raspbian sustava. Ako korisnik koristi neko drugo korisničko ime, potrebno je „pi“ zamijeniti tim korisničkim imenom.}
			
			\subsubsection{Instalacija programa Python 3.6}
			
			Raspbian dolazi s dvije verzije Python (Python 2.7 i Python 3.5), no za rad naše web aplikacije potreban nam je Python 3.6.
			Njega je moguće instalirati u par naredbi iz Terminala:
			
			\begin{lstlisting}
sudo apt-get install build-essential tk-dev libncurses5-dev libncursesw5-dev libreadline6-dev libdb5.3-dev libgdbm-dev libsqlite3-dev libssl-dev libbz2-dev libexpat1-dev liblzma-dev zlib1g-dev
wget https://www.python.org/ftp/python/3.6.10/Python-3.6.10.tar.xz
tar xf Python-3.6.10.tar.xz
cd Python-3.6.10
./configure
make
sudo make altinstall
			\end{lstlisting}
			
			\subsubsection{Instalacija programa Node.js}
			
			Kao i prethodna dva programa, Node.js ćemo instalirati iz Terminala u par naredbi:
			
			\begin{lstlisting}
curl -sL https://deb.nodesource.com/setup_13.x | bash -
sudo apt-get install -y nodejs
node -v
npm -v
			\end{lstlisting}
			
			\textit{Posljednje dvije naredbe nisu obavezne, ali služe nam za provjeru jesu li se programi ispravno instalirali. Ako nam izbace ispravne verzije programa, sve je u redu.}
			
			\subsubsection{Instalacija programa Docker}
			
			Otvoriti Terminal i upisati iduće naredbe:
			
			\begin{lstlisting}
curl -sSL https://get.docker.com | sh
sudo usermod -aG docker pi
sudo apt-get install libffi-dev libssl-dev
sudo apt-get install -y python python-pip
sudo apt-get remove python-configparser
sudo pip install docker-compose
			\end{lstlisting}
			
			\textit{Po potrebi zamijenite „pi“ svojim korisničkim imenom.}
			
			\subsection{Pokretanje web aplikacije}
			
			Web aplikaciju potrebno je dohvatiti sa GitLab repozitorija te otvoriti Terminal u direktoriju „IzvrsniKod/api“. Po potrebi urediti datoteku „docker-compose.yml“ ako su portovi 8000 i 5432 zauzeti. Zamijeniti portove s portovima koji vam odgovaraju.
			
			\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/docker-compose_file.png}
				\centering
				\caption{docker-compose.yml datoteka}
				\label{fig:docker-compose.yml}
			\end{figure}
			
			Nakon što odaberete portove, spremite promjene i otvorite Terminal. Upišite iduće naredbe:
			
			\begin{lstlisting}
docker volume create postgres_database
docker-compose build
docker-compose up -d
docker ps
docker exec -it api_service python manage.py createsuperuser
			\end{lstlisting}
			
			\textit{Naredba u četvrtoj liniji mora izbaciti dva podignuta docker kontejnera. Ako ne izbaci, upišite „docker-compose down“ i ponovite 3. i 4. naredbu}
			
			\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/docker-compose_-v_message.png}
				\centering
				\caption{Ispis za ispravno podignute kontejnere}
				\label{fig:docker-compose message}
			\end{figure}
			
			\textit{Naredba u 5. liniji će vas voditi kroz izradu superusera za bazu podataka.}\\
						
			Ispravan rad backend dijela aplikacije možete provjeriti tako da u vašem Internet pregledniku odete na stranicu \url{http://localhost:8000/}. Trebala bi se otvoriti login stranica Django admin korisničkog sučelja u koju možete upisati podatke iz 5. naredbe. 
			
			Nakon što su Docker kontejneri ispravno pokrenuti potrebno je pokrenuti frontend dio aplikacije.
			Otvorimo datoteku „APIService.js“ i promijenimo port 8000 ako smo promijenili port 8000 u datoteci „docker-compose.yml“.
			
			\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/APIService_file.png}
				\centering
				\caption{APIService.js datoteka}
				\label{fig:APIService.js}
			\end{figure}
			
			U Terminalu se pozicioniramo u direktorij „IzvrsniKod/frontend“ i upišemo iduće naredbe:
			
			\begin{lstlisting}
npm install
npm install -g pm2
npm run build
pm2 start node_modules/react-scripts/scripts/start.js  --name "kvizosfera"
			\end{lstlisting}
			
			Ispravan rad frontend dijela aplikacije možete provjeriti tako da u vašem Internet pregledniku odete na stranicu \url{http://localhost:3000/}. Trebala bi se otvoriti login stranica web aplikacije. 
			
			Nakon što se frontend i backend dio aplikacije uspješno podignu aplikacija radi lokalno, ali nije vidljiva ostalim korisnicima na Internetu.  Kako bi svi mogli pristupiti aplikaciji, potrebno je  prvo napraviti korisnički račun \url{https://www.noip.com/}. NO-IP je besplatna usluga za dobivanje dinamičkog DNS-a. Služi za preslikavanje neke domene u IP adresu računala na kojem se aplikacija vrti, na primjer „ooptest.ddns.net“ u IP adresu. Nakon što se napravi račun, potrebno je napraviti domenu u „Quick Add“ sekciji. NO-IP će automatski povući vašu javnu IP adresu kao adresu u koju će se preslikavati domena. 
			
			\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/noip_add_domain.png}
				\centering
				\caption{noip.com - Dodavanje domene}
				\label{fig:noip.com add domain}
			\end{figure}
			
			Nakon toga potrebno je podesiti postavke vašeg rutera. Ovaj dio će ovisiti o modelu rutera, a model našeg rutera je MediaAccess TG788vn v2.
			
			U Internet preglednik upišite IP adresu rutera. Ona se na Raspbianu može dobiti tako da se u Terminal upiše naredba:
			\begin{lstlisting}
ip route | grep default
			\end{lstlisting}
			Upišite vaše korisničko ime i lozinku. Kliknite na „Toolbox“ – „Dynamic DNS“ – „Configure“. Upišite podatke vašeg NO-IP računa i kliknite „Apply“. Nadalje, kliknite „Toolbox“ – „Game \& Application Sharing“ – „Create a new game or application“. Upišite ime, odaberite „Manual Entry of Port Maps“ i kliknite „Next“. Pod „Port Range“ u obje kućice upišite 3000, u „Translate To …“ upišite 3000 i kliknite „Add“. Kliknite na „Toolbox“ – „Game \& Application Sharing“. Pod „Assigned Games \& Applications“ – „Game or Application“ odaberite aplikaciju, a pod „Device“ uređaj na koji ruter mora proslijediti zahtjev.
			
			\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=0.85\textwidth]{slike/NO-IP_connect.png}
				\centering
				\caption{Spajanje sa NO-IP}
				\label{fig:no-ip connect}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=0.85\textwidth]{slike/port_forwarding.png}
				\centering
				\caption{\textit{Port forwarding}}
				\label{fig:port forwarding}
			\end{figure}
			
			Sada bilo tko može pristupiti aplikaciji tako da u Internet preglednik upiše \url{ooptest.ddns.net:3000}.
			
			\eject 